# Métodos de resolución

# Método de Variables Separables

$$
y' = f(x)\cdot g(y)
$$

Este método se usa cuando se puede escribir la ecuación diferencial como el producto de dos funciones, con una variables distinta en cada una.

$$
\begin{align*}y'&=f(x)\cdot g(y)\\\frac 1{g(y)}\cdot y' &= f(x)\\\int\frac 1{g(y)}\cdot \overbrace{y'dx}^{dy} &= \int f(x)dx\\\int\frac{dy}{g(y)} &= \int f(x)dx\end{align*}
$$

Si $f$ no se puede separar entre $x$ e $y$, pero se puede escribir como $f(kx,ky) = f(x,y)$. Entonces es una función homogénea de grado $0$, y se puede realizar un cambio de variable para resolver la ecuación diferencial.

$$
\begin{cases} y = xz \\ y' = z + z'x\end{cases}
$$

# Método de Ecuaciones Lineales

**Definición:**

$$
a_n(x) \cdot y^{(n)} + a_{n-1}(x) \cdot y^{(n-1)} + \cdots + a_1(x) \cdot y= g(x)
$$

Si $g(x) = 0$, entonces la ecuación diferencial lineal es ***homogénea***

**Homogéneas**

$$
a(x)\cdot y' = b(x) \cdot y = 0
$$

La combinación lineal de soluciones de las lineales homogéneas (de cualquier orden), es solución de la homogénea

**No Homogénea**

$$
a(x)\cdot y' = b(x) \cdot y = c(x)
$$

La diferencia entre soluciones de la no homogénea es solución de la homogénea. 

La SG de la no homogénea se obtiene como suma de la SG de la homogénea, con una SP de la no homogénea.

## Método

1. Resolver la homogénea asociada (variables separables)
2. Encontrar una SP de la no homogénea
    1. Proponemos como solución la de la homogénea, pero dejamos que la constante sea en función de x
    2. La remplazamos en la ecuación diferencial y la forzamos a que la cumpla.
    3. Resolvemos la ecuación y tomamos la solución particular mas simple
3. Buscamos la SG de la no homogénea

$$
SG_{NH} = SG_{H} + SP_{NH}
$$

# ED. de tipo Homogéneo

Este método se aplica cuando la EDO no es lineal, ni de variables separables, pero si es homogénea,

Se llama **homogénea** de grado $0$ a la toda función que satisfaga que $f(tx,ty) = f(x,y)$. 

Se llama EDO de tipo homogéneo siempre que se pueda escribir como $y' = f(x,y)$, siendo $f$ una función homogénea de grado 0.

podemos entonces aplicar el cambio de variable $y = xz$

$$
(xz)' = f(x,xz) = f(1,z)
$$

Entonces, si resolvemos llegamos a una EDO de variables separables ($x,z$)

$$
z + xz' = f(1,z)
$$

$$
\frac{z'}{f(1,z)-z} = \frac 1x
$$

$$
\frac{1}{f(1,z)-z}\cdot dz = \frac{1}{x}\cdot dx
$$

Una vez resuelta, volvemos a las variables originales. $z = y/x$